---
title: Зубов Николай Николаевич
layout: post
next: /public/korabli/admiral-kornilov
previous: /public/flotovodtsy/zotov-konon-nikitich
---

Зубов Николай Николаевич  
Николай Николаевич Зубов — советский океанолог, исследователь Арктики. Контр-адмирал в отставке, профессор Московского университета (с 1947 года) основоположник основ динамической океанологии. Полярный исследователь, руководитель многих арктических экспедиций. Создатель кафедр океанологии Московского гидрометеорологического института (в 1932 году) и МГУ (в 1953 году). Родился 11 (23) мая 1885 года.   
Окончил морской корпус в Петербурге (в 1904 году), учился в Морской академии (с 1907 по 1910 год). В 1912 году описал губу Митюшиху на Новой Земле и реку Пеша в Чешской губе. С 1923 года принимал участие в работах Плавучего морского научного института. В 1932 году руководил научной экспедицией на судне "Книпович", которая впервые обогнула с Севера архипелаг Земли Франца-Иосифа.   
Возглавлял научную экспедицию на "Персее" (в 1934 году) Николай Николаевич руководил научной частью первой сов. высокоширотной экспедиции на ледоколе "Садко" (1935). Наиболее важные труды Зубова относятся к океанологии. Он разработал теорию происхождения холодного промежуточного слоя и вертикальной циркуляции вод в море, динамический метод обработки океанологических наблюдений; установил связь между ледовыми условиями полярных морей и теплосодержанием теплого атлантического течения, дал закон движения льдов по изобарам; впервые установил типы проливов по океанографическим характеристикам; дал подразделение Мирового океана по морфологическим признакам, классификацию морских течений по уравнениям движения; составил океанологические таблицы, нашедшие широкое применение в океанографической практике; ему принадлежат также работы по истории освоения Севера.  
 